

 Zrejme, takto  to muselo, v Prešove vyzerať, keď remeselník Koch, v jednom z domov, na terajšej Jarkovej ulici, objavil pozostatky kresieb s kvetinovým motívom a stopami hebrejských písmen. Koch sa zachoval duchaprítomne, maľby nezatrel, ale upozornil na ne svojho známeho - Barkányho. Ing.Eugen Barkány(1885-1967), povolaním stavebný inžinier,  reštaurátor, bol v tom čase už v Prešove známym znalcom v odbore histórie a umenia. Ten po podrobnejšom preskúmaní kresieb zistil, že sa zrejme jedná o  hebrejský tertagram, označujúci Všemohúceho. „Podľa starých hebrejských písmen som zistil, že sa jedná o starú, malú židovskú modlitebňu" spomína neskôr. Neváha ani minútu, a hneď telefonicky kontaktuje  riaditeľa štátneho múzea v Košiciach, dr. Jozefa Poláka. Ten na druhý deň len potvrdzuje jeho názor. Následne, ako píše Barkány: „Dr. Polák vyzval prítomných židovských občanov (správa sa rýchlo rozšírila, a počas niekoľkých dní sa na nápis chodili pozerať ako na zázrak zbožní židia z Prešova a okolia) aby založili židovské múzeum, a mňa doporučil za vedúceho". 
  
 Číslom 35 sa na Jarkovej ulici (Šancovej)  dnes pýši tento dom. 
 Židia v Prešove: 
 Kráľovské mesto Prešov, malo k židom, vždy pomerne rezervovaný vzťah. Dôvody neboli ani tak konfesijného ako ekonomického rázu. Mešťania, ktorých hlavnou obživou bol obchod, sa zubami-nechtami bránili lacnejšej  konkurencii židovských obchodníkov. Dôsledok úspešného lobbingu bola skutočnosť, že aj keď prítomnosť židovského obyvateľstva v Šariši môžeme datovať od polovice 13. storočia, ešte do konca 18. storočia židia, priamo v meste Prešov, bývať nesmeli. Napriek tomu, si židovskí obchodníci, niekedy v druhej polovici 18. storočia, tajne zakúpili (prenajali) dom na Jarkovej ulici - dnes číslo 35. Dôvod bol hlavne ten, aby počas viac dní trvajúcich jarmokov nemuseli dochádzať do najbližšieho kultového miesta (ktoré bolo situované na Šarišských Lúkach). V čase usadenia sa prvých židov v meste Prešov (osemdesiate roky 18.storočia) sa malá modlitebňa zrejme už nepoužívala. Neuchovala sa o nej totiž žiadna zmienka, až do pamätného roku 1928, kedy boli fragmenty jej výzdoby objavené majstrom Kochom. 
 Opatrné začiatky nového múzea.  
 Barkány najprv vypracoval smernice pre novú múzeum. V rovnakom čase sa rozbehla finančná zbierka, ktorá mala pomôcť preklenúť tristné začiatky. Na správu a riadenie nového múzea vznikol v Prešove muzeálny spolok. Jeho predsedom sa stal Barkány, podpredsedom dr.Teodor Austerlitz. Spolok prenajal budovu bývalej modlitebne, spolu aj s priľahlými miestnosťami.  Za rekordne krátku dobu sa spolku podarilo, pre účely múzea, získať 300-400 predmetov. Barkány sa ako stavebný inžinier počas svojich pracovným výjazdov zastavoval vo všetkých židovských kostoloch a modlitebniach na východnom Slovensku.  „Prezeral som pozorne schodištia vedúce k ženskému oddeleniu, najmä všetky kúty, priestor pod drevenými schodmi. Poväčšine s úspechom. Takmer vždy som našiel  staré svietniky, kostené, alebo drevené ukazovače k tóre, nádherne vyrezávané ozdôbky zo striešky truhly zmluvy a pod." vyjadril sa o pôvode exponátov múzea neskôr samotný Barkány. 
  
 Novinový výstrižok z roku 1930 
 Oficiálne otvorenie múzea a sťahovanie do „Kumštu".  
 Slávnostné otvorenie nového múzea  prebehlo v roku 1928, v mesiaci júl. Oficiálneho zahájenia činnosti sa zúčastnili najvyšší predstavitelia mesta ako aj členovia židovských náboženských obcí zo širokého okolia. Múzeum od začiatku zaznamenalo medzi návštevníkmi úspech. Rovnako neutíchala ani zberateľská činnosť Barkányho s Austerlitzom.  Nárast vystavovaných exponátov a s tým súvisiaci  pribúdajúci  počet návštevníkom si začali vyžadovať väčšie priestory  v ktorých by múzeum sídlilo. A tak  sa múzeum, v roku 1931,  sťahuje do jednej zo zachovalých častí mestského opevnenia - hradobnej bašty, tvz. kumštu. Kumšt dostalo múzeum od mesta Prešov do večného nájmu za symbolický poplatok. Barkány organizuje novú zbierku. Za vyzbieraná sumu 120 000 Kčs sa previedli potrebné stavebné práce. K bašte, ktorá mala dve poschodia sa postupne pribudovali väčšia miestnosť, byt pre správcu a kancelária. Celková rozhloha nových výstavných priestorov  tak obsiahla 220 m2. 
  
 Dobová fotografia zachycuje súčasť hradného opevnenia "Kumšt" už aj s pribudovaným múzeom. 
   
 Jedinečnosť  prešovskej  zbierky. 
 Pokiaľ podobné inštitúcie v Európe zhromažďovali zlaté a strieborné rituálne predmety bohatších židovských „vrstiev", prešovské múzeum vystavovalo exponáty aj chudobnejších židov, žijúcich v lokalite (nielen)  severovýchodného Slovenska. Zbierka múzea pozostávala z dvoch častí: tú prvú tvorili dokumenty týkajúce sa udalostí a  významných židovských osobností. Ďalšia časť sa týkala každodenného života židovskej komunity. Múzeum rovnako vystavovalo veľa exponátov súvisiacich so spirituálnou židovskou tradíciou. Exponáty výnimočného múzea na Slovensku tvorili napr. plášte na Tóry, parochety (opona na svätostánok), chanukové svietnky, kostené alebo drevené ukazovače k tóre, ozdôbky zo striešky zmluvy a pod. Do zbierky patrili aj autogramy známych osobností. Prešovskú zbierku Barkány označuje za „etnografický materiál" ktorý poukazuje na reálie v ktorom existovalo slovenské židovstvo. Množstvo exponátov zakladateľ prešovského múzea neskôr popíše ako: „materiál, ktorý dojímavo ukazuje ušľachtilosť tunajšieho obyvateľstva  či už v zhotovení rezbárskych ozdobných prác, či v kresbách, výšivkách, ozdobách vyhotovených z papiera."  Prvým a aj posledným riaditeľom múzea bol Jozef Blum. Zbierka múzea údajne obsahoval 3200 exponátov. O výnimočnosti celej inštitúcie svedčí fakt, že až do jej založenia bolo na území vtedajšieho Československa jediné židovské múzeum v Prahe. 
   
 Viedenská arbitráž a záchrana  exponátov. 
 Počas krutých vojnových rokov nastali krušné časy aj pre samotné múzeum. Finančné prostriedky boli zhabané a zbierka skonfiškovaná. Pud sebazáchovy nariadil Barkánymu sústrediť celú zbierku do priestoru vodnej bašty - Kumštu. Po Viedenskej arbitráži (2.11. 1938) bol do Prešova z Košíc presťahovaný veľký župný archív.  Práve ten bol umiestnený do predných priestorov múzea a nechtiac tak vlastne ochránil prístup k vzácnym výstavným  exponátom. Múzeum však nechránilo len neživé predmety. V čase najtvrdšieho prenasledovania sa na povale múzea tri noci ukrývalo židovské dievča. 
   
  
 Pôvodná budova prvého židovského múzea na Slovensku dnes. 
 Povojnové roky a veľké sťahovanie. 
 Druhá svetová vojna a holokaust mali zdrvujúci dopad  na židovskú náboženskú obec v Prešove. Z pôvodných 6000 členov prežilo asi 800. Tento smutný fakt mal aj rozhodujúci vplyv na ďalšiu činnosť samotného múzea.  O týchto neveselých časoch Eugen Barkány píše: „Z bývalého Muzeálneho spolku sme ostali na žive len štyria členovia, z ktorých sa traja presťahovali do Izraela. Tých niekoľko prešovských židov, ktorí vojnu prežili sa o múzeum nezaujímalo. Ani ostatní obyvatelia Prešova. Zostal som sám". Pretrvávajúce antisemitská nálady v spoločnosti mali na svedomí aj následné vypovedane „večného" nájmu z  „Kumštu". Zbierka sa provizórne sťahuje do nevyhovujúcich  priestorov náboženskej židovskej obce.  Barkány sa rozhodne podniknúť rázne kroky. Všetky exponáty múzea necháva zabaliť do 111 bedien a v roku 1952 zbierka putuje do Štátneho židovského múzea v Prahe. Pôvodná budova  múzea „Kumšt" sa v roku 1947 stala sídlom novozaloženého Mestského múzea v Prešove. Následne, v r. 1950 sídlom Krajského múzea a po jeho presťahovaní do priestorov na Hlavnej ulici,  ostala budova pre pracovisko národopisného oddelenia múzea. Dnes sa nachádza vo veľmi zlom technickom stave a  areál tejto budovy slúži ako neoficiálne  verejná toaleta resp. ilegálna skládka. 
   
   
 Obnovená činnosť múzea  
 Po rozpade Česko-Slovenska  dochádza k  obnovenie činnosti židovského múzea v Prešove - ako súčasti Múzea židovskej kultúry. Už 25.novembra 1993 bola verejnosti sprístupnená časť zbierky - stála expozícia judaík. Keďže pôvodné priestory  múzea už nie sú vo vlastníctve   ŽNO,  tak v súčasnosti je expozícia situovaná  na ženskej galérii ortodoxnej synagógy. Na škodu veci je skutočnosť, že späť do Prešova sa vrátila len nepatrná časť z pôvodného množstva vystavovaných exponátov. 
 Židovské múzeum v Prešove dnes 
 Napriek intenzívnemu pátraniu sa mi nepodarilo dostať k väčšiemu množstvu záberov z pôvodného múzea. Ak by niekto z čitateľov mal k týmto záberom (ale akýmkoľvek informáciam týkajúcich sa pôvodnej činnosti múzea príp. ľudí s ním súvisiacich)  prístup a bol by ochotný sa s nimi podeliť, veľmi rád tento svoj článok obohatím o ďalšie zábery, príp. informácie.  
 
    
 Použitá literatúra: 
 Giora Amir:  Prešov - osud židovskej obce, jednej z mnohých, SNM, Bratislava, 2004                                                                                                                                                                                                     Barkány Eugen: O židovskom múzeu v Prešove, Židovská ročenka  1955-1956                                                               www.presov.sk                                                                                                                                                                                                                                                                                   www.postoy.sk 
 
   

